﻿ Nghe , thấy & amp ; viết : Nịnh
“ Ô_dù ” được giương lên một phần theo kiểu cầu lợi vật_chất , “ ông đưa chân_giò , bà thò chai rượu ” , một phần do “ đầu_tư tình_cảm ” bằng nịnh_hót .
Tâng_bốc người có chức có quyền quá_đáng , nhiều khi hèn_hạ . Nội_dung anh nói dài , chẳng có gì mới hoặc sâu_sắc , song người_ta bảo ý_kiến chỉ_đạo của anh làm " sáng vấn_đề " . Nếu anh nói ấp_a_ấp_úng , khó hiểu thì kẻ ấy hót rằng anh nói " súc_tích , ngắn_gọn , dễ tiếp_thu " . Nếu anh thô_bạo thì họ bảo rằng tính " nghiêm_khắc " rất cần có ở người lãnh_đạo .
Đôi_khi sự tâng_bốc trở_thành trò_hề : nhìn thấy mọi người cười mỉa vì anh_ta khen quá nhiều " ưu_điểm " của thủ_trưởng trong một cuộc họp tổng_kết năm , kẻ nịnh_thần " bạo_gan " phê_bình " thủ_trưởng có một khuyết_điểm cần khắc_phục : đó là làm_việc không điều_độ , không giờ_giấc , ảnh_hưởng đến sức_khỏe " .
Trong kho " vũ_khí " của kẻ xu_nịnh còn có " miếng võ " xúc_xiểm , nói_xấu , chê những người mà hắn biết thủ_trưởng không ưa là " ngu_dốt " , " thiếu tầm nhìn " , " kém văn_hóa " ...
Tuy_nhiên , chớ nghĩ rằng kẻ nịnh_hót chỉ bợ_đỡ cấp trên . Sắp đến kỳ xét tăng lương , đại_hội bầu cấp_ủy , qui_hoạch cán_bộ thì hắn mở " chiến_dịch " bá vai bá cổ , tỏ ra gần_gũi và có " thiện_cảm " với những người cùng cấp và cấp dưới để được lá phiếu ủng_hộ của họ .
Có kẻ nịnh bởi có người thích nịnh . Trong phê_bình và tự_phê_bình người_ta có_thể nhận_xét về khuyết_điểm này , khuyết_điểm khác của mình và của người khác như quan_liêu , nóng_nảy , kém năng_lực ... , song về thói ưa nịnh hay thói nịnh_hót của mình và của người khác thì ít ai dám nói đến .
Có lần Eléonora , con_gái cưng của K . Marx , hỏi ông : " Cha ơi , thói xấu đáng ghét của con_người là gì ? " . Marx trả_lời ngay , không chút do_dự : " Đó là thói nịnh_hót " . Từ xa_xưa , vua Piotr đệ nhất của nước Nga nói : " Thà tôi có một kẻ_thù trắng_trợn còn hơn có một tên nịnh_thần bịp_bợm " .
Khác với nịnh_thần dùng sách_lược tâng_bốc lộ_liễu , kẻ cơ_hội " giấu mặt " cầu lợi với sách_lược khôn_ngoan hơn là " ngậm_miệng_ăn_tiền " , tảng_lờ trước những biểu_hiện tiêu_cực của cấp trên và những người có quyền_lợi gắn_bó .
HỮU_KHÁNH
